【懶人包】建制派8招「自閹」修訂議事規則

建制派8招「自閹」修訂

助建制派派更少人留守會議防流會
●立法會大會開會人數由35人降為20人(廖長江第5條修訂)
●立法會流會後，立法會主席可命令於任何時間繼續開會(廖長江第4條修訂)

縮減議員發言議政空間
●取消議員動議縮減表決鐘聲時，議員可就此辯論做法(廖長江第12條修訂)
●立會主席可要求議員解釋為何提出修正案，有權不批准議員提出修正案，並整合議員提出的修訂(廖長江第6條、第8條修訂)
●如立會主席認為休會待續的議案是濫用程序，可決定不提出待議議題或無經辯論而把議題付諸表決(廖長江第10條修訂)
●將大會主席擁有權力，擴展至所有委員會主席，即委員會主席主持會議時，若有議員重複發問，提出無聊、瑣屑問題等，該主席有權中止有關議員發言(廖長江第11條修訂)

削議員調查政府權力
●議員提出以呈請書成立專責委員會，門檻由20人增至35人(廖長江第7條修訂)

防止民主派「DQ」建制派的立法會主席選舉參選人
●日後不再由在立法會最資深的議員主持選舉，改為由立法會秘書主持選舉(廖長江第24條修訂)

資料來源：建制派議事規則修訂及民主派議員提供

建制派趁民主派6名議員被取消資格，令立法會出現回歸20年以來，建制派首次在直選和功能組別均佔過半議席情況下，全方位修改議事規則，當中包括削減全體大會開會法定人數，令建制派替政府惡法護航時更易「蛇王」；立會一旦流會，容許立會主席即日宣佈復會，阻民主派以拉布拖延通過惡法，連民主派想成立無傳召權專責委員會查政府，建制派亦將成立門檻大幅提高。

記者 林俊謙

立法會主席梁君彥早前在裁決中，批准民主派和建制派就議事規則修訂合共提出49項議案，包括建制派「班長」廖長江提出的24項議案及議事規則委員會主席謝偉俊代表委員會提出的1項議案，並將民主派12項議案合併辯論，揚言要在立會聖誔假前通過。

不過民主派指建制提修訂旨在削弱議會權力，24項建制派修訂中，以將立會全體委員會人數由35人降為20人的一項最具爭議的，早前被兩名立會外聘法律顧問質疑違返基本法，若有關修訂通過，現時於議會擁有多達41席的建制派，日後要封殺民主派以流會阻惡法通過時，由現時必需35人留守大減至20人，較立會事務委員規定三分一法定開會人數更少。

建制派另一修訂，就是立會一旦流會，立會主席有權即日宣佈復會，令民主派不能再以流會拖延惡法通過，同時將議員過去無須主席批准，即能提出修正案權力削去，日後主席可要求議員解釋為何提出修正案，亦有權否決及整合，更可將議員提出休會動議不經辯論即進行表決。建制派同時提出削減立會監察權力的修訂，將以往只要有20名議員要求，即能成立無傳召權專責委員會權力，提高至35人，由於泛民今屆立會最多也只有29席，變相剝奪民主派有關權力。原只屬於立法會主席，有關中止議員重複發問的權力，將擴展至立法會所有委員會主席，在現時大部分委員會主席均由建制派出任下，泛民議事空間將大大縮減。

另外，建制派汲取今屆立法會之初，選舉立法會主席時，因街工梁耀忠一念之差，險被民主派「突襲」成功的教訓，今次大幅修訂立法會主席選舉方法，包括日後不會再由在立法會最資深的議員主持選舉，改為由立法會秘書主持，變相封殺日後由民主派主持選舉，可以取消建制派參選資格的機會。

人民力量議員陳志全批評，建制派24項「自閹」修訂一旦通過，將有助建制派替政府惡法護航時「蛇王」，亦大幅縮減議員發言空間，削弱民主派調查和監察政府醜聞的權力，批評建制派和政府現時聯手「趁火打劫」，在議會未有全面共識下強行修改議事規則，只會令政府日後無法管治，「佢地以為（通過議案）會快咗，但其實會仲慢」。

屢用「奇招」阻延建制派修訂議事規則的朱凱廸亦指，今次建制派的修訂真正目的並非反拉布，其實是為未來的惡法舖路，形容建制派的修訂，正在拆毀保障香港人的最後一條防線，認為建制派一旦修例成功，「之後一世都改唔返，因為基本上，民主派無可能功能組別攞返過半議席」。

民主黨議員林卓廷亦指，梁君彥將修訂案合併辯論，做法不符合立法會慣例，他在今日立法會會上將會提出質疑。林卓廷又批評，林鄭指梁君彥做法合理說法並不恰當，認為林鄭應該記得過去曾自稱不會干預立法會事務。

據了解，民主派議員雖然對拖延至3月補選後極不樂觀，但仍會全力反抗，至少希望在聖誔假「死線」前不能通過議事規則修改，希望更多巿民能關注今次建制派修訂的嚴重性。

保皇狗打手：
保皇狗真小人 唔屌啦
屌左泛民先
/保皇狗屌來都冇用

冇人理 港豬攬炒

23條真係可以即刻上馬

過半數已經可以通過

香港人自己都無人理

防止民主派「DQ」建制派的立法會主席選舉參選人
●日後不再由在立法會最資深的議員主持選舉，改為由立法會秘書主持選舉(廖長江第24條修訂)

涂謹申好似係最資深

on9五毛Dwade
民主黨仆街
唔等於
保皇唔係仆街

關愛座點睇你老友永久被bam

開個新ac有幾難呀蓋狗🐕

不如暗殺咗廖長江 有無人有槍？

而家五毛都採取主動狙毛巴打

唔係今日嘅事啦
幾十隻波動五毛一早開過幾十個post點名想狙擊本座

白頭佬
走左去唔dq 大口狗，千古罪人